
\chapter{Base théorique}

Dans ce chapitre, nous allons aborder les notions indispensables pour comprendre le contenu du mémoire.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{images/couche.png}
    \caption{Stack IP classique (gauche) et utilisant 6LoWPAN (droite)}
    \label{fig:couche}
\end{figure}

Pour commencer, visualisons sur la figure \ref{fig:couche} les différentes couches possibles du point de vue du standard \acrshort{IPv6} \cite{rfc2460} et \acrfull{WSN} basé sur \acrshort{6LoWPAN} \cite{rfc4944}.

Le déroulement des sections suivantes consiste à développer, rappeler et comparer les différentes couches représentées à la figure \ref{fig:couche}. Les couches de bas niveau seront d’abord abordées pour finalement entrer dans le coeur du sujet avec les couches de plus haut niveau, comme \acrshort{6LoWPAN-ND} et \acrshort{RPL}.



 
 
\section{IEEE802.15.4}
\label{sec:ieee802154}
IEEE 802.3 est un groupe de travail de l'\gls{IEEE} et un ensemble de normes. Il est plus souvent connu sous la norme Ethernet. IEEE 802.3 définit la couche physique et lien. Comme couche physique, le standard supporte plusieurs types de média; tels que le câble coaxial, les paires torsadées ou la fibre optique. Le protocole MAC est spécifié par \gls{CSMA-CD}.
\bigbreak

IEEE 802.15.4 est un protocole de communication défini par l'\acrshort{IEEE} spécifique aux \acrfull{LR-WPAN}. Il est destiné aux appareils avec des demandes de faible consommation de communication sans fil, de faible portée et de débit réduit.

\acrshort{LR-WPAN} utilise un réseau de types étoiles ou peer-to-peer. Deux types de dispositifs peuvent être acteur du réseau: \gls{FFD} et \gls{RFD}. Le premier peut participer dans le \acrfull{PAN} comme un acteur, un coordinateur ou simple appareil. Inversement, le second est uniquement présent aux routeurs périphériques; il  n'est donc pas indispensable pour le bon déroulement de l’ensemble du réseau.

La couche MAC, visualisée figure \ref{fig:6lowpanstack}, emploie le mécanisme \gls{CSMA-CA} pour le canal d'accès. Les canaux utilisés sont au nombre de 16 dans la fréquence 2,4-2,4835 GHz; 10 dans la bande 902-928 MHz et 1 de 868 à 868,6 MHz. L'adressage peut se faire sur 16 ou 64 bits.

\subsection{Longueur d'adressage}
\label{sec:eui_16_64}
La couche 2 utilise des adresses \gls{MAC} ou autrement appelé adresses Link-layer. La majorité des appareils actuels, connectés à la norme réseau IEEE 802, tels que le WiFi ou l'Ethernet, utilise une adresse sur 48 bits notée \acrshort{MAC-48}. Nous utiliserons aussi l'acronyme \gls{EUI-48}, bien que celui-ci n'est pas tout à fait correct. En effet, la désignation MAC est utilisée pour le hardware réseau alors que EUI identifie tous les autres appareils et le niveau software. Bien que syntaxiquement, il est impossible de les distinguer.

Des estimations prédisent que l'espace d'adressage de \acrshort{EUI-48} sera saturé dans l'horizon 2080 \cite{guideline-oui-cid}. Par conséquent, l'\acrshort{IEEE} assure la longévité en introduisant \gls{EUI-64}. Comme nous l'avons vu à la section \ref{sec:ieee802154}, la norme 802.15.4 se base sur cette longueur d'adresse, tout comme le \acrshort{6LoWPAN} et ZigBee. Cette longueur garantira une unicité de l'adresse pendant de nombreuses décennies.

Pour l'obtention d'une de ces adresses, le fabricant doit premièrement acheter 24-bit d'\gls{OUI} à l'\acrshort{IEEE}; ensuite, pour chaque appareil, il construit l'\acrshort{EUI-64} avec l'\acrshort{OUI} et un identifiant de 40 bits choisi par lui-même (extension identifier) en suivant le schéma illustré sur la figure \ref{fig:eui64}. L'\acrshort{EUI-48} est construit de la même manière à l'exception de la longueur  du champ \emph{extension identifier}.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\begin{small}
\begin{BVerbatim}
  0                   1                   2                   3
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |    OUI    |L|M|         OUI (cont.)           |               |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+               +
 |                        extension identifier                   |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{BVerbatim}
\end{small}
\caption{Composition de l'EUI-64}
\label{fig:eui64}
\end{figure}
Dans l'\acrshort{OUI}, il y a deux bits réservés. Le bit le plus signifiant (\emph{L}) est utilisé pour distinguer les adresses assignées localement (\emph{universal addresses}) de ceux en utilisant le schéma \acrshort{OUI} - extension identifié. Le bit le moins signifiant (\emph{M}) permet la distinction des adresses multicast de celles unicast.

Une adresse \acrshort{EUI-48} peut être convertie en une adresse \acrshort{EUI-64} pour une compatibilité de l'évolution du format. Il consiste à ajouter 16 bits, valant \texttt{0xfffe}, au milieu de l'adresse de 48 bits et de modifier les deux bits réservés: \emph{L} et \emph{M}. Nous pouvons voir l'opération figure \ref{fig:ext_eui48}.
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=7cm]{images/ext_eui48.png}
	\caption{Construction d'une adresse EUI-64 à partir de EUI-48}
	\label{fig:ext_eui48}
\end{figure} 


Comme nous l'avons évoqué à la section \ref{sec:ieee802154}, IEEE 802.15.4 gère aussi les adresses courtes de 16 bits: \gls{EUI-16}. Ils sont assignés par un coordinateur \acrfull{PAN} durant la procédure d’affectation. Son utilisation demande moins de ressources dues à sa grandeur; réduisant la taille des paquets envoyés.
Néanmoins, la possibilité de duplication est accrue et il est impossible de garantir l'unicité de ces adresses. La table \ref{tab:addr_eui16} reprend les différents groupes d’affectation de l'\acrshort{EUI-16}

\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{ll}
\hline 
\hline
0xxxxxxxxxxxxxxx & affectation d'adresse unicast \\ 
\hline 
100xxxxxxxxxxxxx & affectation d'adresse multicast \\ 
\hline 
101xxxxxxxxxxxxx & réserver par 6LoWPAN ou IEEE 802.15.4 \cite{rfc4944}  \\ 
\hline
\hline 
\end{tabular} 
\caption{Groupe d'adressage des adresses courtes 16 bits}
\label{tab:addr_eui16}
\end{table}

Tout comme les \acrshort{MAC-48}, les \acrshort{MAC-16} peuvent être étendues aux \acrshort{MAC-64}, mais d'une façon différente (figure \ref{fig:ext_eui16}). Les 16 bits d'adresse et l'identifiant \acrshort{PAN} (entrecoupé d'un bit à zéro) sont placés aux extrêmes avec une valeur centrale imposée de 32 bits. Si le PAN ID n'est pas connu alors nous pouvons utiliser 16 bits de zéro.

Généralement, ce sont les routeurs périphériques qui utilisent cette longueur. Comme nous le verrons plus loin, ce sont eux qui demandent le plus de contraintes sur les ressources.

\begin{figure}[!htbp]
\centering
\begin{small}
\begin{BVerbatim}
  0                   1                   2                   3
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |     PAN Id|0|entifier         |   0   |   0   |   F   |   F   |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |   F   |   E   |   0   |   0   |     16-bit short address      |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{BVerbatim}
\end{small}
\caption{Composition de l'EUI-64}
\label{fig:ext_eui16}
\end{figure}




\section{Internet Protocol}
\subsection{IPv6}

\gls{IPv6} est un protocole réseau de la couche 3 développé dans les années 1990. Il apparait comme le successeur de l'\gls{IPv4} et est spécifié par l'\acrshort{IETF} selon le RFC 2460 \cite{rfc2460} en 1998.

La raison principale de son développement fut l'épuisement des préfixes \acrshort{IPv4} et d'une demande de plus en plus grande d'allocation d'adresses. Avec cette nouvelle version, d'autres problèmes ont tenté d'être résolus: la complexité du format \acrshort{IPv4}, la difficulté d'expédier des paquets en hardware, l'auto configuration, le support \acrfull{QoS}, la sécurité,...

\subsubsection{Adressage}
Pour répondre au besoin, le protocole \acrshort{IPv6} utilise des adresses de longueur fixe de 128 bits. Leurs représentations se font sous la forme de groupes de 16 bits séparés par ":". Par exemple; \texttt{fe80:0000:0000:0000:0212:7403:0003:0303} et sous forme compressée \texttt{fe80::0212:7403:3:303} (suppression de 1 à 3 zéros non signifiants dans les 4 chiffres hexadécimaux et des suites de groupe de zéro entre-deux ":");

Il existe 3 types d'adresses: unicast, multicast, anycast. Une particularité de cette nouvelle version est qu'une interface peut posséder plusieurs adresses \acrshort{IPv6}.
\begin{enumerate}
	\item \textbf{Unicast:} Elles permettent d'atteindre une interface simple, unique. Ceux-ci peuvent encore être décomposés en plusieurs catégories:
	\begin{enumerate}
		\item \textit{Globale:} Elles sont construites en utilisant le préfixe de routage global délivré par l'\acrfull{ISP}, l'identifiant de sous-réseau (dans l'ISP ou l'utilisateur de l'ISP) et l'identifiant de l'interface (l'adresse MAC en 64 bits). La figure \ref{fig:addrunigl} montre le format.
		\begin{figure}[!htbp]
    			\centering
    			\includegraphics[width=9cm]{images/addr_uni_global.png}
   			 \caption{Structure adresse IPv6 globale}
    			\label{fig:addrunigl}
		\end{figure}
		\item \textit{Locale:} Les adresses ont les 10 bits de poids signifiants à \texttt{0xfe8} suivis de 54 bits à 0 et finissent par l'identifiant d'interface sur 64 bits. La figure \ref{fig:addruniloc} montre le format.
		\begin{figure}[!htbp]
    			\centering
    			\includegraphics[width=9cm]{images/addr_uni_local.png}
   			 \caption{Structure adresse IPv6 locale}
    			\label{fig:addruniloc}
		\end{figure}
		\item \textit{Spécifique:}
		\begin{itemize}
			 \item Adresse non spécifiée: \texttt{0:0:0:0:0:0:0:0} (\texttt{::})
			 \item Loopback: \texttt{0:0:0:0:0:0:0:1} (\texttt{::1})
		\end{itemize} 
	\end{enumerate}

\item \textbf{Multicast:} Permettant de s'adresser à un groupe d'interfaces, elles sont construites d'un octet à 255, suivies de 4 bits de flags ($R$, $P$ et $T$ \cite{rfc4291}), 4 bits de scope (désignant le type de portée; ex: Link-Local, Global,...) et 112 bits attribués à la nature du groupe cible. La figure \ref{fig:addrmul} nous montre la structure. Nous avons comme exemple:
\begin{itemize}
	\item \textit{End-system:} \texttt{ff02::1} adressé à tous les Hosts
	\item \textit{Router:} \texttt{ff02::2} adressé à tous les Routeurs
\end{itemize}

\begin{figure}[!htbp]
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{images/addr_multi.png}
	\caption{Structure adresse IPv6 multicast}
    	\label{fig:addrmul}
\end{figure}

\item \textbf{Anycast:} Ce type d'adresse est assigné à plus d'une interface avec la propriété que le paquet envoyé à l'adresse anycast est routé vers l'interface la "plus proche" (selon les mesures du protocole de routage). Elles sont utilisées par exemple dans la résolution \acrfull{DNS} et n'interviennent pas dans le cadre de ce travail.
\end{enumerate}


\subsubsection{Header}
L'en-tête des paquets \acrshort{IPv6} (figure \ref{fig:headeripv6}) a été amélioré par rapport à la version 4. Néanmoins, certaines caractéristiques restent les mêmes: \acrfull{HL} - \acrfull{TTL}, Traffic Class (DSCP). Le champ "Next Header" permet d'identifier le type du payload du paquet.

Un en-tête que nous utiliserons dans la cadre de ce travail est l'\acrshort{ICMPv6} (figure \ref{fig:headericmpv6}). En effet, celui-ci est utilisé dans le protocole de découverte de voisin (\acrshort{NDP} et \acrshort{6LoWPAN-ND}), mais aussi dans le protocole de routage \acrshort{RPL}. (figure \ref{fig:couche}).



\subsection{6LoWPAN}
%OLD: \gls{6LoWPAN}, est une couche intermédiaire permettant de transporter des paquets \acrshort{IPv6} sur des frames IEEE 802.15.4. Certaines exigences sur la couche link sont faites pour le standard \acrshort{IPv6}. Cependant, la couche MAC IEEE 802.15.4 ne remplit pas ces contraintes, d'où le besoin de cette couche intermédiaire.  Elle ne sert pas uniquement de liens, mais possède des caractéristiques dont la compression d'adresses \acrshort{IPv6}.
\gls{6LoWPAN}, est une couche intermédiaire permettant le transport de paquets \acrshort{IPv6} sur des frames IEEE 802.15.4. Certaines exigences sur la couche link du standard \acrshort{IPv6} ne sont pas appropriées pour la couche MAC IEEE 802.15.4; comme la longueur d'adressage de 128 bits. L'inverse pose aussi problème avec le \acrlong{MTU}, d'où le besoin de cette couche intermédiaire. Le principe est de compresser un maximum d'informations soit redondantes (adresse link-layer ou préfixe), soit des champs où il y a une forte probabilité d'avoir des valeurs prédominantes (\acrlong{HL} ou Next Header).
\bigbreak

Comme il existe une dualité de routage niveau switch et niveau routeur, il existe deux modalités de routage de fonctionnement de \acrshort{6LoWPAN} (figure \ref{fig:6lowpanroutage}): 
\begin{enumerate}
	\item \textit{Router-Over} a son routage au niveau de la couche réseau (\acrshort{IPv6}). Elle est plus robuste dans la perte de données. Ce mode sera utilisé dans le cadre de ce travail.
	\item \textit{Mesh-Under} route les paquets sur la couche adaptative \acrshort{6LoWPAN}. Cela permet d'avoir des délais de transmission plus courts.
\end{enumerate} 

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/routage.png}
    \caption{Modalités de routage 6LoWPAN}
    \label{fig:6lowpanroutage}
\end{figure}

\subsubsection{Format}
Pour le transport des paquets \acrshort{IPv6}, le standard RFC2460 \cite{rfc2460} impose que le minimum requis du \acrfull{MTU} soit de 1280 octets. Au contraire, le standard IEEE 802.15.4 impose un maximum de 127 octets sur les trames. En effet, nous sommes en présence d'appareils avec peu de ressources. De ces 127 octets, dans le pire des cas, nous devons déduire 25 octets d'en-tête \acrshort{MAC}, 21 octets de cryptage pour la sécurité (Figure \ref{fig:6lowpanstack}). Il nous reste donc plus que 81 octets dont 40 sont pour l'adressage \acrshort{IPv6} et 41 pour la couche transport. Cela fait peu, surtout si on veut transporter de l'information de manière fiable (\acrshort{TCP} avec un header de 20 octets). Même si le type d'appareil utilisé ne transmet pas de grosses informations, nous voyons la nécessité de compresser un maximum et d'avoir un mécanisme de fragmentation dans le pire des cas.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=16cm]{images/6lowpan_header_stack.png}
    \caption{Représentation de l'encapsulation 6LoWPAN  dans la stack}
    \label{fig:6lowpanstack}
\end{figure}

\subsubsection{Construction d'adresse}
\label{sec:build_iid}
Nous avons déjà abordé le format d'adresses \acrshort{IPv6} et la construction d'adresses EUI peu importe leurs longueurs. Une solution pour former les 128 bits d'\acrshort{IPv6} est de rassembler 64 bits de préfixe et 64 bits \acrshort{EUI-64} comme \gls{IID} (figure \ref{fig:set_addr_iid}). Cette manière est utilisée dans notre implémentation. Pour être en accord avec le RFC4291 \cite{rfc4291}, le bit \emph{U} doit être l'inverse du bit \emph{L} de l'\acrshort{EUI-64}. Pour ce faire, nous appliquons l'opérateur XOR sur l'octet 8 avec la valeur \texttt{0x02}.
\begin{figure}[!htbp]
\centering
\begin{small}
\begin{BVerbatim}
  0                   1                   2                   3
  0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1 2 3 4 5 6 7 8 9 0 1
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |                                                               |
 +                             Prefix                            +
 |                                                               |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
 |    OUI    |U|M|         OUI (cont.)           |               |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+               +
 |                        extension identifier                   |
 +-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+-+
\end{BVerbatim}
\end{small}
\caption{Construction d'une adresse IPv6 à partir d'un préfixe et l'EUI-64 comme IID}
\label{fig:set_addr_iid}
\end{figure}

Pour savoir si une adresse est locale ou globale nous utilisons les notions respectives LL\textit{x} et GP\textit{x}; où \textit{x} est la longueur en bit de l'adresse EUI. Par exemple GP16 est une adresse IPv6 globale utilisant l'\acrshort{EUI-16}.

\subsubsection{Compression}
\label{sec:6lowpannd_compression}
Pour minimiser la fragmentation, \acrshort{6LoWPAN} utilise un mécanisme puissant de compression stateless \cite{rfc4944}. Le mécanisme s'applique uniquement aux adresses locales pour un maximum d'efficacité. Pour les adresses globales, une compression du type stateful est primordiale. Cela se fait à l'aide d'une table de contexte, où les préfixes sont stockés dans chaque noeud. Pour accomplir tout cela, \acrshort{6LoWPAN} intègre \gls{IPHC} visualisé figure \ref{fig:6lowpanstack}. Nous nous attarderons sur les bits de compression d'adresse, mais l'ensemble des bits est décrit par le RFC4944 \cite{rfc4944}.

Comme nous allons le voir plus loin, section \ref{sec:6lowpannd}, \acrshort{6LoWPAN-ND} peut transmettre les informations de contexte à travers les différents noeuds de la topologie. Un contexte est un préfixe commun aux adresses globales du réseau et stocké dans une table dans chaque noeud. Celui-ci est souvent le préfixe de diffusion. Nous allons nous attarder sur le bit \gls{CID} présent dans l'\acrshort{IPHC}. Ce bit activé, ajoute 8 bits (partie grisée figure \ref{fig:6lowpanstack}) en fin de \acrshort{IPHC}, dont les moitiés sont réparties respectivement pour la source et la destination. Les 4 bits correspondent à l'index du préfixe de la table de contexte. Nous aurons au maximum $2^{4}$ entrées dans cette table. Les bits \gls{SAC} et \gls{DACh} permettent de choisir le mode de compression (stateful/stateless) et \gls{SAM}/\gls{DAMc} le type de compression d'adresses: 128 bits, 64 bits, 16 bits et 0 bit. Remarquons, la dimension en bits des adresses compressées est en relation avec la grandeur des adresses \acrshort{MAC}: \acrshort{EUI-64} et \acrshort{EUI-16}. La compression peut s'appliquer aux adresses \acrshort{IPv6} locale, globale ou multicast.




\section{Neighbor Discovery}
\gls{NDP} ou protocole de découverte des voisins permettant de découvrir les hôtes en lien direct. \acrshort{NDP} est fondé sur l'\acrshort{ICMPv6} et fournit les services similaires tels que proposés par le protocole \gls{ARP} en \acrshort{IPv4}.

Nous allons décrire la version "originale", \acrshort{IPv6}, définie dans le RFC 4861 \cite{rfc4861} qui est le fondement; suivi d'une version optimisée pour \acrfull{LLN}, nommée \acrshort{6LoWPAN-ND}. Pour pouvoir implémenter cette nouvelle version, une comparaison s'impose. 

\subsection{Neighbor Discovery IPv6}
\acrlong{NDP} pour l'\acrshort{IPv6} (\acrshort{IPv6-ND}) est spécifié par le RFC 4861 \cite{rfc4861} et fournit des mécanismes suivant pour accomplir des tâches:
\begin{itemize}
	\item \textbf{Router Discovery}: connaitre les routeurs voisins en liens directs
	\item \textbf{Prefix Discovery}: connaitre les préfixes en liens
	\item \textbf{Parameter Discovery}: obtention d'informations de paramètres comme MTU
	\item \textbf{Address Autoconfiguration}: assignation automatique d'une adresse sans état \cite{rfc4862}
	\item \textbf{Address resolution} (AR): découvrir l'adresse MAC correspondant à une adresse IP
	\item \textbf{Next-hop determination}: connaitre le routeur voisin pour atteindre la destination finale
	\item \textbf{Neighbor Unreachability Detection} (\acrshort{NUD}): vérifier si un hôte n'est pas ou plus disponible
	\item \textbf{Duplicate Address Detection} (\acrshort{DAD}): vérifier si deux hôtes n'ont pas la même adresse
	\item \textbf{Redirect}: déterminer un lien qui donne un routeur avec un meilleur nexthop
\end{itemize}

\subsubsection{Interaction}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/nd_ipv6.png}
    \caption{Dialogue dans Neigbor Discovery pour IPv6}
    \label{fig:seq_nd_ipv6}
\end{figure}

Lors du démarrage d'un noeud, il a besoin de découvrir les routeurs voisins et de configurer ou auto-configurer son adresse \acrshort{IPv6} sur ces interfaces. Dans la première partie, soit le noeud attend un \gls{RA} d'un routeur soit, il envoie un \gls{RS} en multicast. La réponse (un \acrshort{RA}) contiendra des paramètres, options, qui fourniront des informations sur le réseau, dont le préfixe. Pour la seconde partie, le noeud configure manuellement son adresse ou utilise l'option \gls{PIO}, présent dans \acrshort{RA}, et sa \acrshort{MAC} adresse pour s'auto configurer \cite{rfc4862} (voir section \ref{sec:build_iid}). Nous pouvons le visualiser figure \ref{fig:seq_nd_ipv6}.

\acrshort{DAD} consiste à envoyer un message \gls{NS} pour vérifier si l'adresse utilisée n'est pas dupliquée (le champ "Target Address"). La source sera une adresse non spécifiée et la destination l'adresse multicast "Solicitation-node". Si aucune réponse n'est reçue dans un délai spécifié (Retrans Timer \cite{rfc4861}) après DupAddrDetectTransmits \cite{rfc4862} fois alors l'adresse est considérée unique et peut être utilisée. \acrshort{DAD} doit être fait sur chaque interface que possède le noeud.

Le noeud devra envoyer des paquets IP à ces voisins (next-hop ou destination). Pour cela, il doit connaitre l'adresse link-layer associée au nexthop; d'où le besoin de faire une résolution d'adresse. Un \acrshort{NS} est envoyé avec comme destination l'adresse multicast Solcited-node. Le NA renvoyé contiendra l'adresse link-layer.

Pour s'assurer que le voisin est toujours actif (\acrshort{NUD}), le noeud peut envoyer un \acrshort{NS} en unicast.

\subsubsection{Messages}

Pour fournir tous les services, \acrshort{NDP} définit des nouveaux messages \acrshort{ICMPv6}:
\begin{itemize}
	\item \textbf{RS} \acrlong{RS} permet de faire une demande aux routeurs d'envoyer un message \acrshort{RA}, si celui-ci n'est pas reçu assez vite par l'envoi automatique.
	\item \textbf{RA} \acrlong{RS} peut être envoyé à la demande de RS ou périodiquement. Il permet d'avertir la présence du routeur et fournir à l'hôte des informations sur le réseau.
	\item \textbf{NS} : les noeuds envoient des \acrlong{NS} aux voisins pour connaitre leurs adresses link-layer dans le cas de résolution d'adresse (\acrshort{ARP}), mais aussi pour vérifier leurs disponibilités (\acrshort{NUD}) et l'auto configuration d'adresse (\acrshort{DAD}).
	\item \textbf{NA} \acrlong{NA} répond à \acrshort{NS} aux trois demandes ci-dessus.
	\item \textbf{Redirect} permet d'informer l'hôte qu'il existe un meilleur nexthop.
\end{itemize}
Dans ces messages, il y a la possibilité ou obligation d'ajouter des options; voir tableau \ref{tab:compnd}.




\subsection{Neighbor Discovery pour LLN}
\label{sec:6lowpannd}
\acrlong{NDP} pour \acrlong{LLN} (6LoWPAN-ND) est une optimisation du protocole de découverte des voisins (\acrshort{IPv6-ND}). Il est défini par le RFC 6775 \cite{rfc6775} et effectue des modifications pour prendre en compte les contraintes du type d'appareil utilisé. Un autre objectif est de diffuser les informations afin de mieux prendre en charge \acrshort{6LoWPAN} dans le réseau.

\subsubsection{Objectifs}

Dans un réseau \acrfull{LR-WPAN}, les lignes sont caractérisées par de faibles consommations d'énergie, de courte portée et d'un taux de transfert réduit. Les noeuds sauvegardent leurs énergies en s'endormant sur une grande période en éteignant leurs modules radio. Le protocole \acrlong{IPv6-ND} utilise abondamment le multicast (figure \ref{fig:seq_nd_ipv6}) et n'est pas approprié au réseau sans fil basse consommation.

\acrshort{6LoWPAN-ND} introduit de nouvelles spécifications pour optimiser le \acrlong{NDP} en se concentrant sur les hôtes. Ces derniers initialisent l'interaction pour leur permettre de s'endormir facilement. En effet, l'ensemble du protocole se base sur des timers qui expirent à une durée déterminée. Ceci permet de rendre déterministe l'envoi de messages et de connaitre la période où il n'y aura aucun trafic; pouvant ainsi couper le module radio. Par rapport à \acrshort{IPv6-ND}, la résolution d'adresse pour les hôtes sur base du multicast est éliminée. Le mécanisme d'enregistrement d'adresse se fait sur l'envoi de \acrshort{NS} et \acrshort{NA} en  unicast avec une nouvelle option, \acrfull{ARO}. Une option supplémentaire \acrlong{ND} est ajoutée pour distribuer les informations de contexte afin de compresser les adresses IPv6 (section \ref{sec:6lowpannd_compression}). Deux nouveaux types de messages \acrshort{ICMPv6} sont introduits pour faire de la détection de duplication d'adresse multihop: \acrfull{DAR} et \acrfull{DAC}, tous deux \acrfull{DAM}.

\subsubsection{Interaction}

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=16cm]{images/nd_6lowpan.png}
    \caption{Dialogue dans le Neigbor Discovery pour 6LoWPAN}
    \label{fig:seq_nd_6lowpan}
\end{figure}

Prenons comme exemple une interaction simple visualisée figure \ref{fig:seq_nd_6lowpan}. Le protocole \acrshort{6LoWPAN-ND} se base sur trois entités: le border router, \gls{6LBR}; le routeur, \gls{6LR} et l'hôte \gls{6LH}. \acrshort{6LBR} permet la liaison entre le backbone et le réseau de senseurs. Les \acrshort{6LH} sont peu gourmandes en mémoire et peuvent se connecter au \acrshort{6LR} et \acrshort{6LBR}. Nous nommerons \acrshort{6R} l'union des entités \acrshort{6LR} et \acrshort{6LBR}.

Durant la phase d'initialisation, les hôtes envoient des messages \acrshort{RS}. En réponse, les routeurs envoient des RA contenant les informations sur le réseau, comme les préfixes (\acrshort{PIO}) et les informations de contexte, \acrfull{6CO}; tout cela avec une version de diffusion délivrée par le routeur de bord (BR: Border router) à travers l'option \acrfull{ABRO}.

%TODO relir
L'enregistrement d'adresse globale se fait en envoyant un \acrshort{NS} unicast à un ou plusieurs routeurs découverts avec l’option \acrshort{ARO}. Cette dernière contiendra un identifiant unique (MAC-64) et le temps d'enregistrement défini (lifetime) par l'hôte. Si l'adresse est basée sur \acrlong{EUI-64}, \acrshort{DAD} n'est pas obligatoirement effectué. En effet, l'adresse est supposée unique par la MAC adresse fournie par le constructeur. Dans l'autre cas, si nous sommes en Router-Over, le routeur doit envoyer un message \acrshort{DAR}  au border router avec le contenu \acrshort{ARO} de \acrshort{NS} reçu. Le \acrshort{6LBR}  renvoie un \acrshort{DAC} en se basant sur les données de la table \acrshort{DAD}. Cette table contient les IP de tous les noeuds enregistrés, permettant de vérifier s'il y a une duplication d'adresse. Si l'IPv6 demandée n’est pas présente et que la table n'est pas remplie, l'adresse est rajoutée avec la valeur du timer dans \acrshort{DAR}.
Finalement, \acrshort{6LR} modifie ou crée une entrée dans le \gls{NCE}. Si aucun problème ne survient, la date de vie dans l'\acrshort{ARO} est ajoutée à l'entrée. Il permettra sa suppression après l'échéance. Un \acrshort{NA} unicast est expédié au noeud demandeur dans tous les cas avec l'état: \emph{SUCESS}, \emph{DUPLICATION} ou \emph{CACHE\_FULL} (état de l'option \acrshort{ARO}).  S'il y a une duplication d'adresse, le \acrshort{NCE} est supprimé.

Comme il n'y a pas de Garbage-Collection, les hôtes et \acrshort{6LR} rafraîchissent périodiquement les \acrshort{NCE} du router en envoyant des \acrshort{NS} avec l'option \acrshort{ARO} contenant un nouveau temps de vie. \acrshort{NUD} est par la même occasion opéré en renvoyant un \acrshort{NA}. \acrshort{PIO}, \acrshort{6CO} et \acrshort{ABRO} possèdent des temps de vie (lifetime). Pour rafraichir, l'opération est similaire: l’envoi d’un \acrshort{RS} au router et ce dernier répond par un RA.

Dans \acrshort{6LoWPAN-ND}, les hôtes n'effectuent pas de résolution d'adresse, car l'envoi de paquets s'effectue via la disponibilité des routeurs voisins acquis. Contrairement, les \acrshort{6LR} peuvent faire de la résolution d'adresse pour transmettre les paquets vers le border router.

L'envoi d'un \acrshort{RS} ne garantit pas en retour un message \acrshort{RA}. Le noeud peut être hors de portée d'un \acrshort{6R} et doit retransmettre le message. \acrshort{6LoWPAN-ND} définit la retransmission de mulicast \acrshort{RS} comme l'envoi périodique pendant un maximum fixé (3 par défaut), puis effectue une retransmission lente. Celle-ci est basée sur une Truncated Binary Exponential Backoff (Ethernet) qui consiste à ralentir le délai entre deux envois selon une exponentielle bornée.

\subsubsection{Messages}

Pour garantir les buts de cette extension, il faut introduire 3 nouvelles options, 2 nouveaux types \acrshort{ICMPv6} et supprimer les messages "Redirect".
\begin{itemize}
    \item \textbf{\gls{ARO}} est présent pour satisfaire \acrshort{NUD} et \acrshort{DAD}
    \item \textbf{\gls{6CO}} permet de diffuser les contextes pour avoir une compression stateful pour chaque noeud
    \item \textbf{\gls{ABRO}} permet une gestion de versionnement pour la diffusion des informations et paramètres sur le réseau
    \item \textbf{DAD}: \gls{DAM} est constitué de deux messages: \gls{DAR} et \gls{DAC}. Ils permettent d'envoyer au border router le message \acrshort{ARO} pour vérifier qu'il n'y a pas de duplication d'adresse.
\end{itemize}
Le tableau \ref{tab:compnd} montre les différentes possibilités des options pouvant être associées aux messages par rapport à la version \acrshort{IPv6}. Pour chaque type de message, nous avons un résumé de \acrshort{ND} en \acrshort{IPv6} suivi des ajouts et suppressions avec la ligne \acrshort{6LoWPAN-ND}.


\subsection{Comparaison IPv6-ND et 6LoWPAN-ND}
\begin{table}[!h]
\centering
\begin{tabular}{|c|p{1,2cm}|l|l|l}
\multicolumn{1}{c}{\textbf{Message}}    & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Options}} &  \multicolumn{1}{c}{\textbf{But}} &   \multicolumn{1}{c}{\textbf{RFC}} &  \\ 
\cline{1-4}
NS      & SLLAO & \begin{minipage}{7cm}
\medbreak
\begin{itemize}
\item Enregistrement d'adresse
\item NUD
\item DAD
\end{itemize}
\medbreak
\end{minipage} & 4861 \S 4.3 &  \tiny{IPv6-ND}\\ 
\cline{2-4}
        & ARO   & \begin{minipage}{7cm}
\medbreak
\begin{itemize}
\item \sout{DAD} $\rightarrow$ remplacé par les messages DAR et DAC
\end{itemize}
\medbreak
\end{minipage} & 6775 \S 4.1 &  \tiny{6LoWPAN-ND}\\ 

\cline{1-4}
NA      & TTLAO & \begin{minipage}{7cm}
\medbreak
\begin{itemize}
\item Répond à NS
\item Propagation de nouvelles informations
\end{itemize}
\end{minipage} & 4861 \S 4.4 &  \tiny{IPv6-ND}\\ 
\cline{2-2}
\cline{4-4}
        & ARO   &  & 6775 \S 4.2 &  \tiny{6LoWPAN-ND}\\

\cline{1-4}
RS      & SLLAO & \begin{minipage}{7cm}
\medbreak
\begin{itemize}
\item Forcer le routeur à générer un RA
\end{itemize}
\medbreak
\end{minipage} & 4861 \S 4.1 &  \tiny{IPv6-ND \& 6LoWPAN-ND}\\ 

\cline{1-4} 
RA      & SLLAO MTU PIO & \begin{minipage}{7cm}
\medbreak
\begin{itemize}
\item Diffusion des paramètres des liens et du réseau
\end{itemize}
\end{minipage} & 4861 \S 4.2 &  \tiny{IPv6-ND}\\ 
\cline{2-2}
\cline{4-4} 
        & \sout{SLLAO} 6CO ABRO &  & 6775 \S 4.1-2 &  \tiny{6LoWPAN-ND}\\
 
\cline{1-4}
Redirect& TTLAO \tiny{Redirect header}  & \begin{minipage}{7cm}
\medbreak
\begin{itemize}
\item Informe l'hôte d'un meilleur next-hop pour une destination
\end{itemize}
\medbreak
\end{minipage} & 4861 \S 4.5  &  \tiny{IPv6-ND}\\ 

\cline{1-4}
DAR         &  & \begin{minipage}{7cm}
\medbreak
\begin{itemize}
\item Effectue une requête DAD multihop
\end{itemize}
\medbreak
\end{minipage} & 4861 \S 4.4  &  \tiny{6LoWPAN-ND}\\ 

\cline{1-4}
DAC         &  & \begin{minipage}{7cm}
\medbreak
\begin{itemize}
\item Répond à DAR
\end{itemize}
\medbreak
\end{minipage} & 4861 \S 4.4  &   \tiny{6LoWPAN-ND}\\ 
\cline{1-4}
\end{tabular} 
\caption{Comparaison de 6LoWPAN-ND avec IPv6-ND}
\label{tab:compnd}
\end{table}

Le tableau \ref{tab:compnd} nous montre les différents messages, options dans le cas d'un \acrshort{ND} classique et \acrshort{6LoWPAN-ND} mais aussi les différences et similitudes notables entre eux.

Dans \acrshort{6LoWPAN-ND}, les hôtes initialisent l'interaction entre eux et les routeurs pour permettre d'avoir des hôtes dormants. L'envoi de RA périodique n'est pas obligatoire, dû à l’interaction \acrshort{RS}-\acrshort{RA}. La communication entre hôtes n'est pas permise, tout passe par le routeur connecté. Il n’y a aucun \acrshort{NS} envoyé directement vers les hôtes.

6LoWPAN-ND élimine la résolution d'adresse sur base multicast pour les hôtes. En effet, ceux-ci possèdent constamment la liste des routeurs de proximité par l'interaction \acrshort{NS}-\acrshort{NA}.

L'enregistrement d'adresse se fait avec une nouvelle option \acrshort{ARO} pour supprimer le mécanisme de Garbage-Collection. La résolution de la duplication d’adresse introduit deux nouveaux messages \acrshort{DAR} et \acrshort{DAC} en faisant une requête vers un état central (\acrshort{6LBR}) possédant une vision globale des adresses.

La distribution multihop est optimisée avec les informations de préfixe et de contexte par l'apport d'un versionnement dans \acrshort{ABRO}. Le contexte sera propagé à travers la topologie afin d'avoir une compression homogène dans le réseau.





\section{Router Protocol for Lossy network}
\gls{RPL} défini par le RFC 6550 \cite{rfc6550} est un protocole de routage de type  distance-vector pour \acrshort{WSN}. \acrshort{RPL} construit un arbre à travers le réseau en fonction des contraintes de chaque noeud afin d'avoir une optimisation du  trafic de la feuille jusqu'à la racine. \acrshort{RPL} utilise des structures \acrfull{DODAG} et des instances. La structure construite, \acrshort{RPL} la modifiera uniquement si le trafic des noeuds change. Il ne permet pas de vérifier l'interconnectivité des voisins; il fait appel à \acrshort{NDP} avec \acrshort{NUD}. 

\subsection{DODAG}
\gls{DODAG} est une structure d'un graphe utilisé par \acrshort{RPL}. Cette structure (figure \ref{fig:dodag}) construit un graphe de routage. Elle peut être assimilée à un arbre orienté vers la racine. Nous avons une relation parent-enfant; chaque noeud possède un et un seul parent et possède zéro ou plusieurs noeuds. Il existe deux directions de route: \emph{upward} où le sens est de l'enfant vers le parent et inversement pour \emph{downward}. La racine représente un \acrfull{LBR} et les autres noeuds des routeurs.

\begin{figure}[!h]
    \centering
    \includegraphics[width=10cm]{images/dodag.png}
    \caption{Exemple de DODAG avec rank et direction}
    \label{fig:dodag}
\end{figure}

\subsubsection{Construction d'un DODAG}
Dans cette section, nous allons illustrer le protocole \acrshort{RPL} par un exemple de construction d'un \acrshort{DODAG}. Considérons un réseau de 5 noeuds numérotés et une racine \emph{R}.

\begin{enumerate}
    \item Initialement, nous avons les tables de routage, \acrfull{RT}, de chaque noeud vide. La racine souhaite construire un \acrshort{DODAG} et envoie un message \acrfull{DIO} en multicast (figure \ref{fig:dodagbuildstp1}). Nous aurions pu avoir les noeuds 1 et/ou 2 qui font parvenir un \acrfull{DIS} à R. Celui-ci renverra un \acrshort{DIO} unicast. Dans l'exemple, nous ne traiterons que le cas \acrshort{DIO} en mulicast. Les noeuds 1 et 2 réceptionnent les \acrshort{DIO} provenant de R; ils choisissent leurs parents et modifient leurs tables de routage. 
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=7cm]{images/dodag_ex/stp1.png}
        \caption{Exemple construction DODAG étape 1}
        \label{fig:dodagbuildstp1}
    \end{figure}
	\FloatBarrier
    
    \item Ensuite 1 et 2 expédient un message \acrfull{DAO} avec leur "nom" au parent sélectionné. Ce dernier est informé de l'existence de ses enfants et modifie sa \acrshort{RT}. Les deux noeuds envoient des \acrshort{DIO} en multicast pour découvrir leurs voisins. La figure \ref{fig:dodagbuildstp2} résume cette étape.
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=7cm]{images/dodag_ex/stp2.png}
        \caption{Exemple construction DODAG étape 2}
        \label{fig:dodagbuildstp2}
    \end{figure}
    \FloatBarrier
    
    \item Le noeud 3 reçoit le \acrshort{DIO} de 1 et transmet un \acrshort{DAO} comme effectué à l'étape précédente. Le 4 reçoit un \acrshort{DIO} de 1 et un autre de 2. Il va déterminer le parent le plus proche de la racine avec la fonction \acrfull{OF}. Choisi, il renvoie un \acrshort{DAO} à son parent. 3 et 4  mulicast un \acrshort{DIO} pour découvrir le noeud restant. La figure \ref{fig:dodagbuildstp3} résume l'étape 3.
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=7cm]{images/dodag_ex/stp3.png}
        \caption{Exemple construction DODAG étape 3}
        \label{fig:dodagbuildstp3}
    \end{figure}
	\FloatBarrier
    
    \item Le noeud 5 procède de façon similaire à l'étape 2. Le noeud 1 ayant reçu les \acrshort{DAO} de 3 et 4, modifie sa table de routage et informe le noeud parent (racine). R ajoute ces deux nouveaux noeuds descendants à sa table de routage. La figure \ref{fig:dodagbuildstp4} résume cette étape.
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \includegraphics[width=7cm]{images/dodag_ex/stp4.png}
        \caption{Exemple construction DODAG étape 4}
        \label{fig:dodagbuildstp4}
    \end{figure}
    \FloatBarrier
    
    \item Dans l'étape 5 (figure \ref{fig:dodagbuildstp5}), 4 modifie sa RT. Ce dernier envoie un \acrshort{DAO} contenant l'identité de 5 à son parent. Celui-ci l'ajoute à sa table de routage. L'étape est répétée jusqu'à atteindre la racine, comme visualisée figure \ref{fig:dodagbuildstp6}.
    \begin{figure}[!htbp]
        \centering
        \subfloat[Etape 5]{
        \includegraphics[width=7cm]{images/dodag_ex/stp5.png}
        \label{fig:dodagbuildstp5}
        }
        \hfill
        \subfloat[Etape 6]{
        \includegraphics[width=7cm]{images/dodag_ex/stp6.png}
        \label{fig:dodagbuildstp6}
        }
        \caption{Exemple construction DODAG étape 5 et 6}
        \label{fig:dodagbuildstp56}
    \end{figure}
	\FloatBarrier
	
\end{enumerate}

Finalement, toutes les tables sont construites et chaque noeud dialogue entre eux. Remarquons, si le noeud 4 veut converser avec le noeud 2, il ne peut le faire directement; passage obligatoire par la racine à travers 1. De même, si le noeud 3 désire dialoguer avec 5, il emprunte le chemin opéré par 1 et 4.


\subsection{Spécification RPL}
Pour spécifier le routage, RPL utilise plusieurs identifiants et métriques: rank (16 bits), DODAG-ID (128 bits), DODAG-Version (8 bits) et Instance ID (8 bits). 
Un tuple des trois dernières valeurs permet d'identifier la version du \acrshort{DODAG}.

\subsubsection{Rank}
%TODO commence par nombre de hops et après les métriques plus compliquées
Le Rank est une valeur assignée à chaque noeud et représente une "distance" par rapport à la racine du \acrshort{DODAG}, profondeur du graphe. Elle est calculée par \gls{OF} qui fluctue en fonction des métriques et contraintes du réseau. Rank fluctue par rapport à la profondeur de l'arbre: plus le niveau du noeud est éloigné de la racine, plus Rank est grand. La racine aura la plus petite valeur (figure \ref{fig:dodag}). Le rôle du rang est de maintenir le \acrshort{DODAG} acyclique.


\subsubsection{Multi-DODAG et Instances}
RPL construit des \acrshort{DODAG} formés par un ensemble de chemins, des feuilles vers la racine. Chaque \acrshort{DODAG} est identifié de manière unique par \emph{DODOAG-ID} et une version \emph{DODAG-Version} incrémentée lors de sa reconstruction. 

Dans le cas de \acrshort{LLN}, il est requis d'avoir plus d'un chemin, d'une feuille vers la racine. La notion d'instance de \acrshort{DODAG}, \emph{RPLInstanceID} est introduite,  similaire au concept de Multi-Toplogy Routing (MTR). L'idée est de construire plusieurs \acrshort{DODAG} dans une même topologie physique. Dans le cas d'un réseau, il y a des caractéristiques pour les lignes (ex: fiabilité, latence, cryptage) et pour les noeuds (ex: avec batterie). Si le réseau se soucie de la \acrfull{QoS}, il est préférable de construire plusieurs \acrshort{DODAG}. Par exemple: un selon la qualité des liens et un autre optimisé pour les noeuds alimentés sur secteur. L'instance identifie un ensemble de \acrshort{DODAG} avec les mêmes besoins, même \acrshort{OF}. 

Plusieurs \acrshort{DODAG} peuvent être construits pour une même instance, pour une plus grande évolutivité et fiabilité. En effet, nous pourrions avoir plusieurs routeurs de bord impliquant d'avoir plusieurs racines et DODAG.

\subsubsection{Exemple}
\begin{figure}[!htbp]
	\centering
	\includegraphics[width=13cm]{images/of_ex.png}
	\caption{Exemple de réseau LLN avec deux OF différents}
	 \label{fig:of_ex}
\end{figure}
Considérons la figure \ref{fig:of_ex} qui décrit un \acrshort{LLN}. Dans ce réseau nous avons différents niveaux de qualité de lignes, de latences et l'encryptage de certains d’entre eux. Les noeuds sont sur batteries alors que d'autres sont sur secteur. Nous cherchons le chemin entre le \acrlong{BR} et le noeud 33. Nous remarquons qu'avec deux \acrshort{OF} différents nous n’obtenons pas les mêmes chemins:
\begin{itemize}
	\item OF1: "La meilleure qualité de chemin". Nous n'utilisons pas les chemins avec la qualité de ligne pauvre et non sécurisée. Nous avons deux chemins possible:  33-34-23-13-BR ou 33-32-22-21-12-BR. Parce que l'\acrshort{OF} spécifiée utilise l'enregistrement des métriques, le chemin 33-32-22-21-12-BR est choisi car il n'a que deux lignes "fair"
	\item OD2: "Le meilleur chemin en termes de latence". Les noeuds utilisant une batterie sont proscrits, de même que les lignes de pauvre qualité. Le chemin avec la plus petite latence est  33-34-23-13-BR avec une valeur de 40.
\end{itemize}

\subsection{Messages}
\acrshort{RPL} utilise un message de contrôle (figure \ref{fig:rplcontrol}) basé sur l'\acrshort{ICMPv6} avec comme le \emph{Type} à 155. 
Il est composé d'une \emph{Base} et \emph{options}.\\

\subsubsection{Messages de base}
Le type de message attribué dans la base est désigné par la valeur de \emph{Code} dans le message de contrôle. Les trois messages de base les plus importants sont:
\begin{flushright}
\underline{\small{Code}} \hspace*{1cm} \small{\underline{RFC6550} \cite{rfc6550}}
\end{flushright}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{\gls{DIS}} \hfill{\texttt{0x00} \hspace*{1.6cm} \S 6.2} \hspace*{0.5cm}\\
     est un message propre au voisin. Il permet de solliciter l'envoi du message \acrshort{DIO} de l'adresse cible. Nous avons une analogie avec \acrshort{RS} dans \acrshort{NDP}. Le format est illustré figure \ref{fig:dis} 
    \item \textbf{\gls{DIO}} \hfill{\texttt{0x01} \hspace*{1.6cm} \S 6.3} \hspace*{0.5cm}\\
    est un message utilisé pour découvrir et maintenir les routes upward. \acrshort{DIO} est envoyé depuis le parent et utilise \emph{RPLInstanceID} pour identifier l'instance, \emph{DODAG-Version} et \emph{DODAG-ID} pour chaque itération du \acrshort{DODAG} et \emph{rank} pour avoir une mesure de la distance avec la racine. Le flag \emph{Grounded} indique si le \acrshort{DODAG} annoncé peut satisfaire l'objectif défini par l'application. Le champ \emph{DODAGPreference} permet aux ingénieurs de départager le choix de prendre une instance ou l'autre. Le champ \emph{Mode of Operation (MOP)} définit le fonctionnement de l'instance \acrshort{RPL} (ex: storing, non-storing,...). Le format est illustré figure \ref{fig:dio} 
    \item \textbf{\gls{DAO}} \hfill{\texttt{0x02} \hspace*{1.6cm} \S 6.4} \hspace*{0.5cm}\\
    est utilisé pour découvrir et maintenir les routes Downward. \acrshort{DAO} est toujours envoyé au parent sélectionné et en direction de la racine. Il utilise \emph{RPLInstanceID} et \emph{DODAG-ID}. Le champ \emph{DAO Sequence} est incrémenté pour chaque envoi de messages \acrshort{DAO} du noeud. Il est utilisé, de même que le flag \emph{K}, avec l'utilisation d'accusé de réception \acrshort{DAO} (DAO-ACK: RFC6550 \S 6.5, \texttt{code=0x03}). Le format est illustré figure \ref{fig:dao}
\end{enumerate}

\subsubsection{Options}
\label{sec:rpl_options}
L'ensemble des options du message de contrôle \acrshort{RPL} est construit sur un format générique (figure \ref{fig:rploptgen}) constitué de 8 bits de \emph{Type} et 8 bits de \emph{Length} contenant la longueur en octet du champ de donnée (\emph{Data}). 

\begin{flushright}
\small{\underline{Base}}
\end{flushright}
\begin{enumerate}
    \item \textbf{DAG Metric Container} \hfill{DIO, DAO}\\
    est utilisé pour rapporter les métriques sur l'ensemble du DODAG. Leurs choix sont faits par l'implémenteur.
    \item \textbf{Route Information} \hfill{DIO}\\
    similaire au protocole ND définit par RFC 4191 \cite{rfc4191}. Seule la racine peut changer les informations fixées lors de la propagation dans le DODAG.
    \item \textbf{DODAG Configuration} \hfill{DIO}\\
    diffuse à travers chaque DIO des informations statistiques de configuration données à la source.
    \item \textbf{RPL Target} \hfill{DAO}\\
    indique la disponibilité d'une adresse IPv6, préfixe ou groupe multicast.
    \item \textbf{Transit Information} \hfill{DAO}\\
    est utilisé par un noeud pour indiquer des attributs pour un chemin vers une ou plusieurs destinations. Elle peut être utilisée pour annoncer qui est le parent DODAG.
    \item \textbf{Solicited Information} \hfill{DIS}\\
    utilisé par un noeud pour que le voisin envoie un DIO, ajout d'un \emph{DODAG-ID}.
    \item \textbf{Prefix Information} \hfill{DIO}\\
    transmet les informations de préfixe. Similaire au protocole ND, RFC 4861 \cite{rfc4861}. 
    \item \textbf{RPL Target Descriptor} \hfill{DAO}\\
    est utilisé pour quantifier une cible.
\end{enumerate}

